\input{../../Templates/template_group}

\title{Tarea 3}
\author{Nicholas Mc-Donnell, Maximiliano Norbu}
\date{2019/06/05}

\pagenumbering{gobble}

\begin{document}
\begin{minipage}{2.5cm}
    \includegraphics[width=2cm]{../../figures/logo1.jpg}
\end{minipage}
\begin{minipage}{13cm}
    \begin{flushleft}
        \raggedright{
            \noindent
            {\sc Pontificia Universidad Católica de Chile\\
                Facultad de Matemáticas\\
                Departamento de Matemática} \smallskip \\
            Primer Semestre de 2019\\
        }
    \end{flushleft}
\end{minipage}

\vspace{2ex}
{\Large \centerline{\bf \thetitle}}
{\large \centerline{Fundamentos de la Matemática --- MAT 2405}}
{\normalsize \centerline{ Fecha de Entrega: \thedate}}
\vfill

\begin{flushright}
    {\large Integrantes del grupo:\\
        \theauthor}
\end{flushright}
\newpage
\normalsize
\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents
\newpage

\begin{prob}
    -Dado una relación antisimétrica \(R\neq\emptyset\), muestre que \(R\cap R^{-1}\) es una función.
\end{prob}

\begin{sol}
    -Se puede asumir que \(R\cap R^{-1}\neq\emptyset\), si no, es función por vacuidad. Sea \(\angled{x,y},\angled{x,z}\in R\cap R^{-1}\), entonces \(\angled{y,x},\angled{z,x}\in R\cap R^{-1}\), por esto, también \(\angled{y,x},\angled{z,x}\in R\) como \(R\)  antisimétrica,  \(x=y,x=z\), por lo que \(y=z\). En conclusión, o bien \(R\cap R^{-1}\) una relación vacía o bien \(R\cap R^{-1}\) la relación identidad, en ambos casos, \(R\cap R^{-1}\) es función.
\end{sol}

\begin{prob}
    -Sea \(A\) un conjunto, y sea \(F=\{\angled{x,\angled{x,x}}:x\in A\}\), muestre que \(F\) es función biyectiva entre \(A\) y \(I_A=\{\angled{y,y}:y\in A\}\).
\end{prob}

\begin{sol}
    -Claramente \(F\) es función, se recuerdan las definiciones de inyectividad y de sobreyectividad:
    \[
        \forall x\forall y\forall z\forall w\paren{\paren{\paren{\angled{x,y}\in F}\wedge\paren{\angled{z,w}\in F}}\implies\paren{\paren{x=z}\iff\paren{y=w}}}
    \]
    \[
        \forall y\paren{\paren{y\in I_A}\implies\paren{\exists x\paren{\angled{x,y}\in F}}}
    \]
    Para la primera, si \(\angled{x,y}\) o \(\angled{z,w}\), no pertenecen a \(F\), no hay problema, ya que la función no está definida en esos casos, entonces no hay problema. Si ambas pertenecen a \(F\) entonces \(y=\angled{x,x}\) y \(w=\angled{z,z}\). Claramente si \(x=z\) entonces \(\angled{x,x} = \angled{z,z}\) (por axioma 1)(y, por ende \(y = w\)). Ahora, si \(y = w\), \(\angled{x,x} = \angled{z,z}\), entonces \(x=z\), pues \(\angled{x,x} = \{\{x\}\}\) y \(\angled{z,z} = \{\{z\}\}\) y por axioma 1. Luego para la segunda, si \(y\notin I_A\) no hay problema, ya que no es parte del codominio. Si \(y\in I_A\) entonces \(y=\angled{x,x}\) para algún \(x\in A\), luego por definición \(\angled{x,y}=\angled{x,\angled{x,x}}\in F\), con lo que se tiene que \(F\) sobreyectiva. Entonces se tiene que \(F\) es biyectiva.
\end{sol}

\begin{prob}
    -Muestre que dado un conjunto \(A\), un elemento \(a\in A\) y una función
    \[
        f:A\times\omega\rightarrow A,
    \]
    entonces existe una única función \(h:\omega\rightarrow A\) tal que \(h(0)=a\) y que cumple \(h(n^+)=f(h(n),n)\).
\end{prob}

\begin{sol}
    -Se puede definir la siguiente función
    \begin{align*}
        F: & A\times\omega\rightarrow A\times\omega \\
           & \angled{b,k}\mapsto\angled{f(b,k),k^+} \\
    \end{align*}
    Luego, por el teorema de la recursión, existe \(H\) tal que \(H(0)=\angled{a,0}\) y \(H(n^+)=F(H(n))\). Sea \(h:\omega\rightarrow A\) tal que \(h=\pi_a\circ H\) (siendo \(\pi_a\) la proyección del primer elemento). Ahora falta solo demostrar \(N=\{n\in\omega:H(n)=\angled{h(n),n}\}\) es inductivo. Por enunciado y la definición de H, \(0 \in N\). Ahora,
    \begin{align*}
        H(n^+) & =F(H(n))                                           \\
               & =\angled{f(H(n)),n^+} \text{(por definición de H)}
    \end{align*}
    Ahora, como:
    \begin{align*}
        h(n^+) & = \pi_a\circ H(n^+)        \\
               & = \pi_a\circ (f(H(n)),n^+) \\
               & =f(H(n))
    \end{align*}
    Entonces se tiene que \(H(n^+)=\angled{f(H(n),n^+}=\angled{h(n^+),n^+}\), por lo que \(N\) es inductivo. 
    Ahora veremos que \(h\) es unico. Asumamos que existe otro, sea \(g\) tal que \(g(0)=a\) y \(g(n^+)=f(g(n),n)\). Entonces \(N'=\{n\in\omega:h(n)=g(n)\}\) y eso es inductivo pues \(0 \in N'\) y la otra parte sale de que si \(n \in N'\), entonces \(g(n)=h(n)\) pero \(g(n^+)=f(g(n),n)=f(h(n),n)=h(n^+)\). Por ende \(\omega\) es inductivo, \(g=h\) y \(h\) es única.

\end{sol}

\begin{prob}[Bonus]
    -Sea \(\varphi(x)\) una fórmula del lenguaje de la teoría de conjuntos con única variable libre \(x\). Suponga que \(\emptyset\) verifica \(\varphi(x)\) y que para cada \(a\in\omega\) si \(a\) verifica \(\varphi(x)\), entonces \(a^+\) también verifica \(\varphi(x)\). Demuestre que todo \(b\in\omega\) verifica \(\varphi(x)\).
\end{prob}

\begin{sol}[Bonus]
    -Se nota que solo es necesario demostrar que el siguiente conjunto es inductivo:
    \[
        A=\{a\in\omega:\varphi(a)\}
    \]
    Se nota que \(\emptyset\in A\), ya que \(\emptyset\in\omega\) y \(\emptyset\) verifica \(\varphi(x)\). Luego, se sabe que \(\forall a\paren{a\in A\implies a^+\in A}\), ya que si \(a\in A\), se tiene que \(a\) verifica \(\varphi(x)\), por lo que \(a^+\) también verifica \(\varphi(x)\), pero entonces \(a^+\in A\). Con esto se tiene que \(A\) es un conjunto inductivo, por lo que \(\omega\subseteq A\), y por definición de \(A\) se tiene \(A\subseteq\omega\), entonces \(A=\omega\). Con lo que todo \(b\in\omega\) verifica \(\varphi(x)\).
\end{sol}

\end{document}